%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%
    \begin{exoApp}{30}{1}[EML 94]
     On suppose que le nombre $N$ de colis expédiés à l'étranger un jour donné suit une loi de Poisson de paramètre $5$. Ces colis sont expédiés indépendamment les uns des autres, et la probabilité pour qu'un colis expédié à l'étranger soit détérioré est égale à $0,2$. Soit $X$ la variable aléatoire égale au nombre de colis détériorés et $Y$ la variable aléatoire égale au nombre de colis en bon état. On a donc $X+Y=N$.
    \begin{enumerate}
        \item Calculer pour tout $n$ et $k$, la probabilité $$P_{(N=n)}(X=k)$$
        \item En déduire que $X$ suit la loi de Poisson de paramètre $1$.
        \item De la même manière, déterminer la loi de $Y$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
        \item Remarquons que, par définition, si $k>n$, on a nécessairement $$\PP_{(N=n)}(X=k)=0$$
            Le nombre de colis détérioré, parmi un ensemble de $n$ colis fixés, va suivre une loi binomiale de paramètre $n$ et $p=0,2$. En effet, puisque les colis sont expédiés indépendamment les uns des autres, il s'agit d'une répétition successive, indépendante et identiquement distribuée d'une même épreuve de Bernoulli, de succès ``le colis est  détérioré'' de probabilité $0,2$.\\
            Ainsi, pour $0\leq k \leq n$, on a
            $$\PP_{(N=n)}(X=k)=\binom{n}{k}(0,2)^k(0,8)^{n-k}$$
        \item Puisque $N$ est une variable aléatoire à valeur dans $\N$, l'ensemble $(X=n)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales, et pour tout entier $k$ :
            $$\PP(X=k)= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(N=n)\PP_{(N=n)}(X=k)$$
            D'après le résultat précédent, et puisque $N$ suit une loi de Poisson de paramètre 5 :
            $$\PP(X=k)=\sum_{n=k}^{+\infty} \frac{5^n}{n!}\eu{-5}\binom{n}{k}(0,2)^k(0,8)^{n-k}$$
            soit, en sortant ce qui ne dépend pas de la somme
            $$\PP(X=k) = \eu{-5}(0,2)^k \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{5^n}{n!}\binom{n}{k}(0,8)^{n-k}$$
            En procédant au changement de variable $i=n-k$, on obtient
            $$\PP(X=k)=\eu{-5}(0,2)^k \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{5^{i+k}}{(i+k)!}\binom{i+k}{k} (0,8)^i$$
            et de même que dans l'exercice précédent,
            $$\frac{1}{(i+k)!}\binom{i+k}{k}=\frac{1}{(i+k)!}\frac{(i+k)!}{k!i!}=\frac{1}{k!i!}$$
            d'où
            $$\PP(X=k)=\eu{-5}(0,2)^k \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{5^i5^k}{i!k!}(0,8)^i=\eu{-5}(0,2)^k \frac{5^k}{k!} \times \underbrace{\sum_{i=0}^{+\infty} \frac{(5\times 0,8)^i}{i!}}_{=\eu{5\times 0,8}=\E^4}$$
            soit
            $$\boxed{\forall~k\in \N,~~\PP(X=k)=\eu{-1}\frac{1^k}{k!}}$$
            et donc, $X\suit \mathcal{P}(1)$.
        \item On peut procéder de la même manière, en observant que dans ce cas, le nombre de colis en bon état parmi $n$ colis fixés suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $p=0,8$. On obtient alors, par le même raisonnement, que $Y \suit \mathcal{P}(4)$.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
